<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blagpolyo on Lyle Kenneth</title>
    <link>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/</link>
    <description>Recent content in Blagpolyo on Lyle Kenneth</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Mar 2019 12:00:00 -0500</lastBuildDate><atom:link href="https://lmgeraldez.github.io/fil-40/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Kalikasan at Kasaysayan ng Wikang Filipino</title>
      <link>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/post/kal-kas/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/post/kal-kas/</guid>
      <description>Tagalog vs Pilipino vs Filipino Akala ko&amp;hellip; Noon, ang pagkakaunawa ko ay Pilipino ang tawag sa mamamayang Pilipino, Filipino ang tawag sa wika ng mga Pilipino kung ang banyaga ang babanggit nito at Tagalog naman kung ang mga Pilipino ang tatawag nito.
Yun pala&amp;hellip; Parehong Tagalog ang tawag sa wika at mamamayang naninirahan sa Manila. Pilipino ang tawag sa mamayang Pilipino at sa wikang Tagalog ng launang ginawa itong pambansang wika.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pagpapakilala</title>
      <link>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/about/</guid>
      <description>Hi! Ako nga pala si Lyle Kenneth Geraldez, pwede niyo ako tawaging Lyle. Ang aking hilig ay ang larangan ng physics, maths, at data science. Nais kong malaman ang kasagutan sa mga malalalalim na katanungan sa ating mundo (at uniberso). Ang pinaka paborito kong pag-aralan ay ang larangan ng General Relativity kung saan maaaralan ang mga interesting na mga topiko kagaya ng time travel, black holes, warp drives, wormholes, at iba pa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Repleksyon 1: Wika Bilang Panlipunang Penomenon</title>
      <link>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/reflection/r-pan-pen/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/reflection/r-pan-pen/</guid>
      <description>Boring? “Filipino na naman”. “Nakakaumay na”. “Mula elementarya hanggang kolehiyo, paulit- ulit nalang ba talaga itong aaralin ang Filipino? Nakakaumay na mag-aral ng gramatika” “Anong kuwenta nito sa buhay ko?” “Anong pakialam ko dito?”. Ito ang unang mga kaisipang pumasok sa aking utak nang aking mapagtanto ang aking kapalaran. “Sige lang, kukunin ko nalang ito para sa midyear units”. Subalit nagsimulang magbago ang aking perspektibo ukol sa nilalaman ng kursong Fil 40.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Repleksyon 2: Kalikasan at Kasaysayan ng Wikang Filipino</title>
      <link>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/reflection/r-kal-kas/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/reflection/r-kal-kas/</guid>
      <description>Tagalog/Pilipino/Filipino Hindi natin maiiwasang hindi pansinin na laganap pa rin ang diskriminasyon sa mga lahing na-iiba sa atin. Ito’y dahil ang Pilipinas ay isang konserbatibong bansa na pinamumuhayan ng mga konserbatibong mamamayan. Tayo’y umuunlad sa ating mga nakasanayan. Gayunpaman, ito’y maaaring dahilan ng pagdulot ng kahirapan sa madaling pagtanggap sa mga bagong ideya – mabuti man o masama. Maaari ito’y magandang katotohan; maari ito’y masama. Sa puntong ito sa mga lumaganap na talakayan sa Fil 40, ang pagkakaiba ng Tagalog, Pilipino, at Filipino ay mabuti ng napagtatanto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Repleksyon 3: Wika sa Kultura ng Panlipunang Pilipino</title>
      <link>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/reflection/r-kultura/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/reflection/r-kultura/</guid>
      <description>Wika at kultura Hindi maipag-hihiwalay ang wika at kultura. Ayon nga kay Galletes Jr., ang wika ay ang impukan-kuhanan ng kaisipan ng isang kultura. Isang patunay dito ang yaman ng mga terminolihiya sa iisang konteksto. Halimbawa, ang salitang rice cake sa Ingles ay may iba’t ibang katumbas na salita sa Filipino kagaya ng suman, biko, puto, bibingka, at palitaw. Isa sa mga reyalisasyon ko ukol dito ay ang aking karanasan sa aking pakikipag-interaksyon sa aking kaibigan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Repleksyon 4: Wikang Filipino sa mga Panlipunang Institusyon</title>
      <link>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/reflection/r-pan-ins/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/reflection/r-pan-ins/</guid>
      <description>Tagalog/Pilipino/Filipino Hindi natin maiiwasang hindi pansinin na laganap pa rin ang diskriminasyon sa mga lahing na-iiba sa atin. Ito’y dahil ang Pilipinas ay isang konserbatibong bansa na pinamumuhayan ng mga konserbatibong mamamayan. Tayo’y umuunlad sa ating mga nakasanayan. Gayunpaman, ito’y maaaring dahilan ng pagdulot ng kahirapan sa madaling pagtanggap sa mga bagong ideya – mabuti man o masama. Maaari ito’y magandang katotohan; maari ito’y masama. Sa puntong ito sa mga lumaganap na talakayan sa Fil 40, ang pagkakaiba ng Tagalog, Pilipino, at Filipino ay mabuti ng napagtatanto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Research Exam</title>
      <link>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/rexam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/rexam/</guid>
      <description>Depinisyon ng wika Ayon kay Edgar Sturtevant, ang wika ay isang sistema ng arbitraryong simbolo ng mga tunog na may angking kahulugan at ginagamit ng tao sa pakikipagkomunikasyon [1]. Ito ay may kaayusan, istruktura at mga batas ng balarilang gumagabay dito. Ayon kay Austero et al, ang wika ay isang masistemang balangkas ng mga tunog na sinasalita at ito’y isinaayos sa paraang arbitraryo. Hinugisan at binibigyan ang mga tunog ng mga makabuluhang simbolo (na tinatawag na letra) na pinagsama-sama upang makabuo ng mga salita na gamit sa pagpapahayag.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sintesis at Ebalwasyon</title>
      <link>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/assess/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/assess/</guid>
      <description>Sintesis Kung pagbubuurin ang aking mga natutunan sa isang pangungusap, ito ay ang sumusunod.
Ang wikang Filipino ay isang malaking proyektong ibinuo upang maipagsama ang iba&amp;rsquo;t ibang wika sa Pilipinas na may iba&amp;rsquo;t ibang gamit sa lipunan, sa pagpapalago ng kulturang Pilipino, at pagkilala sa iba&amp;rsquo;t ibang suliraning panlipunang mayroon ang Pilipinas
Ebalwasyon ng Sarili at ng Klase Bilang isang mag-aaral, inaamin ko na isa sa mga gawaing hindi ko kinagugustuhang gawin ay ang magbasa ng napakahabang mga artikulo sa mga paksang hindi ako masyadong interesado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wika Bilang Panlipunang Penomenon</title>
      <link>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/post/pan-pen/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/post/pan-pen/</guid>
      <description>Gamit sa Lipunan Akala ko&amp;hellip; Noon, hindi ko napagtatanto ang iba&amp;rsquo;t ibang gamit ng wika sa ating lipunan. Ang aking pangunahing pananaw ay ito&amp;rsquo;y kailangan lamang sa pang-indibidwal na lebel ng interaksyun.
Yun pala&amp;hellip; Ngayon, alam ko na na ang wika ay maraming gamit sa lipunan kagaya ng pagiging interaksyunal, instrumental, regulatory, personal, imahinatibo, at heuristik.
Mga Aspetong Pinaghuhugutan Akala ko&amp;hellip; Noon, akala ko arbitraryong ginagawa ang isang wika kung saan pinag-uusapan lamang ang ang pinagkasunduing istuktura nito.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wika sa Kultura ng Panlipunang Pilipino</title>
      <link>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/post/kultura/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/post/kultura/</guid>
      <description>Akala ko&amp;hellip; Ang perspektibo ko noon sa wika ay para lamang sa pakikipagkomunikasyon ng ideya.
Yun pala&amp;hellip; Nagagamit ang wika sa pagpapahayag ng mga saloobin at damdaming naglalarawan sa isang kultura. Ang wika ng isang tao ang pinakaubod ng saloobin na naipapahayag lamang sa wikang kinagisnan, o sa wikang humubo sa kanyang katauhan
Napagtanto ko din na sa wika natitipon ang pag-uugali, isip, at damdamin ng isang grupo ng tao - na ang wika ay imbakan at pinagkukunan ng nakaraan at kaalaman ng isang kultura.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wikang Filipino sa mga Panlipunang Institusyon</title>
      <link>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/post/pan-ins/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lmgeraldez.github.io/fil-40/post/pan-ins/</guid>
      <description>Insert quote from author
Conyo Akala ko&amp;hellip; Noon, akala ko ang Conyo at ang Taglish ay iisang konsepto lamang - na ang natatanging pagkakaiba ay mas maraming Ingles na mga salita ang hinihiram ng Conyo.
Yun pala&amp;hellip; Ngayon, dahil sa mga diskusyong tinalakay sa klase, nalaman ko na ang dalawang konsepto ay lubos na magkaiba. Ang Taglish ay may istrukturang wikang Filipino at humihiram ng kaunting salita sa wikang Ingles.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
